# 深度强化学习综述 - [arXiv:1811.12560](https://arxiv.org/abs/1811.12560)

## **1. 简介**

### **1.1 动机**

机器学习的一个核心主题是序列决策生成。其任务是根据经验决定在不确定的环境中执行的动作序列以实现某些目标。序列决策生成任务覆盖了多种可能的应用领域，如：机器人、医疗保健、智能电网、金融、自动驾驶汽车等等。

受行为心理学的启发，强化学习（RL）为这类问题提出了一个正式的框架。主要思想是，一个人造的代理可以通过与环境交互来学习，类似一个生物代理。利用所收集的经验，人工代理应该能够优化以累积奖励形式给出的某些目标。该方法原则上适用于依赖过去经验的任何类型的序列决策问题。环境可以是随机的，代理可以仅观察关于当前状态的部分信息，观察可以是高维的（例如：帧和时间序列），代理可以自由地收集环境中的经验，或者相反地，可以约束数据收集（例如：不访问精确的模拟器或受限数据）。

在过去几年中，RL因其在解决具有挑战性的序列决策问题方面的成功而变得越来越受欢迎。其中一些成就归功于RL与深度学习技术的结合。这种称为深度RL的组合在高维状态空间的问题中最有用。以前的RL方法在特征选择上存在设计难题，然而，由于能够从数据中学习不同级别的抽象，深度RL在具有较低先验知识的复杂任务中取得了成功。例如，深度RL代理可以成功地从由数千个像素组成的视觉感知输入中学习。这开辟了模仿一些人类解决问题能力的可能性，即使在高维空间。这是几年前难以想象的。

在游戏中使用深度RL的几个值得注意的成果已经达到了超出人类的水平，例如：从像素中玩Atari游戏、掌握围棋、击败世界顶尖的专业扑克玩家。深度RL还具有实际应用的潜力，如：机器人技术、自动驾驶汽车、金融和智能电网等。尽管如此，在应用深度RL算法时出现了一些挑战。其中，有效地探索环境或能够在略微不同的背景下概括良好行为并非易事。因此，基于各种不同场景下的序列决策任务，大量深度RL框架算法被提出。

### **1.2 提纲**

深入了解RL的目的是引导读者有效使用和理解核心方法，并为进一步阅读提供参考。阅读本介绍后，读者应该能够理解关键概念以及不同深度RL方法和算法，并且应该能够应用它们。读者还应具备足够的背景来进一步挖掘科学文献，并进行深入研究。

在第二章中，我们介绍了机器学习领域以及深度学习方法。目的是提供一般的技术背景，并简要说明深度学习在更广泛的机器学习领域的地位。我们假设读者熟悉监督学习和无监督学习的基本概念，然而我们还是简要回顾了一下要点。

在第三章中，我们提供了一般的RL框架以及马尔可夫决策过程（MDP）的案例。在这种情况下，我们研究了可用于训练深度RL代理的不同方法。一方面，学习价值函数（第四章）和/或策略的直接表示（第五章）属于被称为无模型方法。另一方面，可以利用学习到的环境模型应用规划算法，这被称为基于模型的方法（第六章）。

第七章关注RL中的泛化问题。在基于模型或无模型的方法中，我们讨论了不同元素的重要性：1、特征选择；2、函数逼近器选择；3、修改目标函数；4、分层学习。在第八章中，我们介绍了在线环境中使用RL的主要挑战。特别是，我们讨论了探索-开发困境和重放记忆的使用。

在第九章中，我们概述了用于评估RL算法的现有不同基准。此外，我们提供了一套最佳实践，以确保在不同基准上获得的结果的一致性和可重复性。

在第十章中，我们讨论了比MDP更一般的情况：1、部分可观察的马尔可夫决策过程（POMDP）；2、MDP的分布（而不是给定的MDP）以及迁移学习的概念；3、没有明确奖励时的学习；4、多智能体系统。我们提供了在这些情况下可以使用深度RL的描述。

在第十一章中，我们提出了关于深度RL的更广泛的观点，包括：对深度RL在各个领域应用的讨论，以及所取得的成就和仍然存在的挑战。这还包括对深度RL和神经科学之间关系的简要讨论。

最后，我们在第十二章中提供了一个结论，展望了深度RL技术的未来发展和应用，以及深度RL和人工智能的社会影响。

## **2. 机器学习和深度学习**

机器学习提供了自动化的方法，用于检测数据中的模式并使用它们来完成某些任务。可以考虑三种类型的机器学习任务：

- 监督学习是从标记的训练数据推断分类或回归的任务。
- 无监督学习是从没有标记的输入数据集中描绘推论的任务。
- 强化学习（RL）是学习代理如何在环境中采取一系列动作以最大化累积奖励的任务。

为了解决这些机器学习任务，函数逼近器的概念是机器学习的核心。存在许多不同类型的函数逼近器：线性模型、SVM、决策树、高斯过程、深度学习等。

近年来，主要由于深度学习的最新发展，当从诸如时间序列、图像和视频的高维数据学习时，机器学习已经经历了显著的改进。这些改进可以与以下方面联系起来：1、使用GPU和分布式计算，计算能力呈指数增长；2、深度学习中的方法学突破；3、不断发展的软件生态系统（如：Tensorflow）和数据集（如：ImageNet）。所有这些方面都是互补的。在过去几年中，它们为深度学习的发展带来了良性循环。

在本章中，我们将讨论监督学习场景以及偏差和过度拟合的关键概念。我们简要介绍了无监督学习场景与数据压缩和生成模型等任务。我们还介绍了深度学习方法，它已称为整个机器学习领域的关键。使用本章介绍的概念，我们将在后面的章节中介绍强化学习。

### **2.1 监督学习以及偏差和过拟合的概念**

在最抽象的形式化表达中，监督学习需要找到函数 $f : \mathcal { X } \rightarrow \mathcal { Y }$，通过输入$x \in \mathcal { X }$得到输出$y \in \mathcal { Y }$（$\mathcal { X }$和$\mathcal { Y }$取决于应用）：

$$
y = f ( x ) \tag {2.1}
$$

一个监督学习算法可以被视为一个将数据集$D _ { L S }$中的学习样本$( x , y ) \stackrel { \mathrm { i.i.d. } } { \sim } ( X , Y )$映射到一个模型中的函数。对于输入空间中的一个点$x \in \mathcal { X }$，这样一个模型的预测被表示为$f ( x | D _ { L S } )$。假设一个随机采样方案，使得$D _ { L S } \sim \mathcal { D } _ { L S }$满足$f ( x | D _ { L S } )$是一个随机变量，其在输入空间上的平均误差也是如此。该数量的期望值由下式给出：

$$
I [ f ] = \underset { X } { \mathbb { E } } \underset { D _ { L S } } { \mathbb { E } } \underset { Y | X } { \mathbb { E } } L ( Y , f ( X | D _ { L S } ) ) \tag {2.2}
$$

其中$L ( \cdot , \cdot )$是损失函数。如果$L ( y , \hat { y } ) = ( y - \hat { y } ) ^ { 2 }$，则误差自然地分解为一个偏差项和一个方差项。偏差 - 方差分解由下式给出：

$$
\underset { D _ { L S } } { \mathbb { E } } \underset { Y | X } { \mathbb { E } } ( Y - f ( X | D _ { L S } ) ) ^ { 2 } = \sigma ^ { 2 } ( x ) + \operatorname { bias } ^ { 2 } ( x ) \tag {2.3}
$$

其中：

$$
\begin{array} { l } { \operatorname { bias } ^ { 2 } ( x ) \triangleq \left( \mathbb { E } _ { Y | x } ( Y ) - \mathbb { E } _ { D _ { L S } } f ( x | D _ { L S } ) \right) ^ { 2 } } \\ { \sigma ^ { 2 } ( x ) \triangleq \underbrace { \mathbb { E } _ { Y | x } \left( Y - \mathbb { E } _ { Y | x } ( Y ) \right) ^ { 2 } } _ { \text { Internal variance } } + \underbrace { \mathbb { E } _ { D _ { L S } } \left( f ( x | D _ { L S } ) - \mathbb { E } _ { D _ { L S } } f ( x | D _ { L S } ) \right) ^ { 2 } } _ { \text { Parametric variance } } } \end{array} \tag {2.4}
$$

这种偏差 - 方差分解很有用，因为它强调了由于模型选择/学习算法中的错误假设（偏差）导致的误差与由于只有一组有限的数据可用于该模型的学习（参数方差）的事实间的权衡。注意，参数方差也被称为过拟合误差（对于任意给定的模型，考虑到强收敛定律，参数方差随着数据集变为任意大而变为零）。尽管其它损失函数没有这种直接分解，但在足够复杂的模型（减少模型偏差，即使数据量无限时也存在）和模型不太复杂（以避免过度拟合有限数量的数据）之间总是存在权衡。图2.1提供了一个说明。

![图2.1](./../../img/rl/survy/2.1.PNG "图2.1")

<center>**图2.1**：监督学习中简单的一维回归任务的过拟合和欠拟合图示（基于库scikit-learn中的一个例子）。在该图示中，数据点时来自以绿色表示的真实函数的噪声样本。在左图中，1度近似是欠拟合的，这意味着即使对于训练样本，它也不是一个好的模型；在右图中，10度近似对于训练样本是一个非常好的模型，但过于复杂，无法提供良好的泛化。</center>

在不知道联合概率分布的情况下，不可能计算$I [ f ]$。相反，我们可以计算数据样本的经验误差。给定$n$个数据点$\left( x _ { i } , y _ { i } \right)$，经验误差为：

$$
I _ { S } [ f ] = \frac { 1 } { n } \sum _ { i = 1 } ^ { n } L \left( y _ { i } , f \left( x _ { i } \right) \right)
$$

泛化误差是样本集（用于训练）的误差与基础联合概率分布的误差之间的差异。它被定义为：

$$
G = I [ f ] - I _ { S } [ f ]
$$

在机器学习中，函数逼近器的复杂性提供了泛化误差的上界。泛化误差可以通过利用复杂性度量来限制，例如Redemacher复杂度，或VC-维。然而，尽管它缺乏强大的理论基础，但实践中已经清楚，深度神经网络的实力是它们的泛化能力，即使有大量参数（因此可能具有高度复杂性）。

### **2.2 无监督学习**

无监督学习是机器学习的一个分支，它从没有任何标签的数据中学习。它涉及在数据中使用和识别模式以用于诸如数据压缩或生成模型之类的任务。

数据压缩或降维涉及使用比原始表示更小的表示（例如，更少的比特）来编码信息。例如，自动编码器由编码器和解码器组成。编码器映射原始图像$x _ { i } \in \mathbb { R } ^ { M }$到一个低维表示$z _ { i } = e \left( x _ { i } ; \theta _ { e } \right) \in \mathbb { R } ^ { m }$上，其中$m < < M$；解码器将这些特征映射回高维表示$d \left( z _ { i } ; \theta _ { d } \right) \approx e ^ { - 1 } \left( z _ { i } ; \theta _ { e } \right)$。可以按监督学习的目标，通过优化输入的重建来训练自动编码器。

生成模型旨在近似训练集的真实数据分布，以便从分布中生成新的数据样本。生成对抗网络使用对抗过程，其中两个模型被同时训练：生成模型G捕获数据分布，而判别模型D估计样本是否来自训练数据而不是G。训练过程相当于minimax双人游戏。

### **2.3 深度学习方法**

深度学习依赖于函数$f : \mathcal { X } \rightarrow \mathcal { Y }$参数化为$\theta \in \mathbb { R } ^ { n _ { \theta } } \left( n _ { \theta } \in \mathbb { N } \right)$：

$$
y = f ( x ; \theta ) \tag {2.5}
$$

深度神经网络的特征在于连续的多个处理层。每一层都包含一个非线性变换，这些变换的序列导致学习不同的抽象层次。

首先，让我们描述一个非常简单的神经网络，其中有一个全连接的隐藏层（见图2.2）。第一层以大小为$n _ { x } \left( n _ { x } \in \mathbb { N } \right)$的列向量的形式给出输入值（即：输入特征）$x$。下一个隐藏层的值是通过非线性参数函数对这些值的变换，该非线性参数函数是大小为$n _ { h } \times n _ { x } \left( n _ { h } \in \mathbb { N } \right)$的$W _ { 1 }$的矩阵乘法，加上大小为$n _ { h }$的偏置项$b _ { 1 }$，接着是非线性变换：

$$
h = A \left( W _ { 1 } \cdot x + b _ { 1 } \right) \tag {2.6}
$$

其中A是激活函数。这种非线性激活函数使得每层的变换成为非线性的，其最终提供了神经网络的表现力。大小为$n _ { h }$的隐藏层$h$又可以转换为其它值的集合，直到通过最后一个变换输出$y$值。在这种情况下：

$$
y = \left( W _ { 2 } \cdot h + b _ { 2 } \right) \tag {2.7}
$$

其中，$W _ { 2 }$的大小为$n _ { y } \times n _ { h }$，$b _ { 2 }$的大小为$n _ { y } \left( n _ { y } \in \mathbb { N } \right)$。

![图2.2](./../../img/rl/survy/2.2.PNG "图2.2")

<center>**图2.2**：具有一个隐藏层的神经网络示例</center>

训练所有这些层以最小化经验误差$I _ { S } [ f ]$。用于优化神经网络参数的最常用方法是基于通过反向传播算法的梯度下降。在最简单的情况下，在每次迭代时，算法都会更改其内部参数$\theta$，以便适配所需的函数：

$$
\theta \leftarrow \theta - \alpha \nabla _ { \theta } I _ { S } [ f ] \tag {2.8}
$$

其中$\alpha$是学习率。

在当前的应用中，除了刚才介绍的简单前馈网络之外，出现了许多不同类型的神经网络层。每种变化都提供了特定的优点，这取决于应用（例如，在监督学习场景中偏差和过拟合之间的良好折中）。此外，在一个给定的神经网络中，任意层数都是可能的，过去几年的趋势是层数不断增加，在一些监督学习任务中超过了100层。我们在这里仅描述两种类型的层，这些层在深度RL（以及许多其它任务）中特别有用。

卷积层特别适用于图像和序列数据（见图2.3），主要是由于它们的平移不变性。层的参数由一组可学习的过滤器（或内核）组成，这些过滤器有一个小的感知区域，并将卷积操作应用于输入，同时将结果传递到下一层。因此，网络会学习在检测到某些特定特征时激活的过滤器。在图像分类中，第一层学习如何检测边缘，纹理图案；然后，接下来的层能够检测物体的一部分以及整个物体。实际上，卷积层是一种特殊类型的前馈层，具有许多位置的权重被设置为0（不可学习）并且共享其它位置权重的特殊性。

![图2.3](./../../img/rl/survy/2.3.PNG "图2.3")

<center>**图2.3**：具有一个输入特征映射的卷积层的图示，该映射由不同的滤波器进行卷积以产生输出特征映射。这一类型的层学习到的参数是那些过滤器的参数。出于说明目的，使用给定过滤器显示一个输出特征图的一些结果（实际上，该操作之后是非线性激活函数）。</center>

循环层特别适用于顺序数据（见图2.4）。几种不同的变体在不同的环境中提供特别的价值。长短期记忆网络（LSTM）就是这样一个例子，它能够编码来自长序列的信息，这与基本的递归神经网络不同。神经图灵机（NTMs）是另一个这样的例子。在这样的系统中，可微分的“外部存储器”用于进行的推断甚至具有比低级别的LSTM更长期的依赖关系。

![图2.4](./../../img/rl/survy/2.4.PNG "图2.4")

<center>图2.4：简单的递归神经网络的图示。由“$h$”表示的层可以表示为采用两个输入并提供两个输出的任意非线性函数。左边是递归神经网络的简化图，递归地应用于$\left( x _ { t } , y _ { t } \right)$以增加$t$的值，并且蓝线表示延迟一个时间步长。在右侧，神经网络展开，隐含要求同时呈现所有输入和输出。</center>

这里还研究了几种其它的特定神经网络架构以改进深度学习中的泛化。例如，有可能以这样一种方式设计架构，即它只是用一种称之为注意力的机制自动关注输入的某些部分。其它方法旨在通过学习创建流程来处理符号规则。

为了能够实际应用后米娜章节中描述的深度RL方法，读者应该具有在简单的监督学习场景（例如，MNIST分类）中应用深度学习方法的实践知识。有关诸如输入标准化的重要性，权重初始化技术，正则化技术和梯度下降技术的不同变体等主题的信息，读者可以参考关于该主题的若干综述以及其中的参考文献。

在接下来的章节中，重点是强化学习，特别是扩展到深度神经网络函数逼近器的方法。这些方法允许直接从丰富的高维输入中学习各种具有挑战性的序列决策任务。

## **3. 强化学习简介**

强化学习（RL）是处理序列决策的机器学习领域。在本章中，我们将描述如何将RL问题形式化为必须在环境中做出决策以优化给定累积奖励概念的代理。很明显，这种形式化适用于各种各样的任务，并捕捉到人工智能的许多基本特征，例如因果感以及不确定感。本章还介绍了学习序列决策任务的不同方法以及怎样深度RL是有用的。

RL的一个关键方面是代理学习良好的行为。这意味着它会逐步修改获取新的行为和技能。RL的另一个重要方面是它使用反复试错（与假定先验地完全了解环境的动态规划相反）。因此，RL代理不需要完全了解或控制环境；它只需要能够与环境交互并收集信息。在离线场景中，先验地获取经验，然后将其用于批次学习（因此，离线设置也称为批次RL）。

这与在线场景形成对比，在线场景中数据按顺序可用，并用于逐步更新代理的行为。在这两种情况下，核心学习算法基本相同，但主要区别在于，在线场景中，代理可以影响它收集经验的方式，以便对其对学习最有用。这是一个额外的挑战，主要是因为代理在学习时必须处理探索/利用困境（详细讨论见第8.1节）。但是，在线场景中的学习也是具有优势的，因为代理能够专门收集有关环境中最有趣部分的信息。由于这个原因，即使环境是完全已知的，与一些由于缺乏特异性而效率低下的动态规划方法相比，RL方法在实际中可以提供计算上最有效的方法。

### **3.1 正式框架**

**强化学习场景**

一般RL问题被形式化为离散时间随机控制过程，其中代理以如下方式与其环境交互：代理通过收集初始观察$\omega _ { 0 } \in \Omega$在其环境内的给定状态$s _ { 0 } \in \mathcal { S }$下开始。在每个时间步$t$，代理必须采取一个动作$a _ { t } \in \mathcal { A }$。如图3.1所示，它遵循三个结果：1、代理获得一个奖励$r _ { t } \in \mathcal { R }$；2、状态转换为$s _ { t + 1 } \in \mathcal { S }$；3、代理获得一个观察$w _ { t + 1 } \in \Omega$。这种控制设置最初是由Bellman提出的，后来扩展到Barto等人。2017年Sutton和Barto提供了RL基本原理的综合处理方法。在这里，我们将在接下来的章节深入研究深度RL之前回顾RL的主要元素。

![图3.1](./../../img/rl/survy/3.1.PNG "图3.1")

<center>**图3.1**：RL中的代理 - 环境交互</center>

**马尔可夫性质**

为了简单起见，让我们首先考虑马尔可夫随机控制过程的情况。

**定义3.1**：离散时间随机控制过程是马尔可夫的（即，它具有马尔可夫性质），如果：

* $\mathbb { P } \left( \omega _ { t + 1 } | \omega _ { t } , a _ { t } \right) = \mathbb { P } \left( \omega _ { t + 1 } | \omega _ { t } , a _ { t } , \ldots , , \omega _ { 0 } , a _ { 0 } \right)$，并且
* $\mathbb { P } \left( r _ { t } | \omega _ { t } , a _ { t } \right) = \mathbb { P } \left( r _ { t } | \omega _ { t } , a _ { t } , \ldots , , \omega _ { 0 } , a _ { 0 } \right)$

马尔可夫属性意味着该过程的未来仅取决于当前的观察，并且代理没有兴趣查看完整的历史。

马尔可夫决策过程（MDP）是一个离散时间随机控制过程，定义如下：

**定义3.2**：一个MDP是一个5元组$( \mathcal { S } , \mathcal { A } , T , R , \gamma )$，其中：

* $\mathcal { S }$是状态空间
* $\mathcal { A }$是动作空间
* $T : \mathcal { S } \times \mathcal { A } \times \mathcal { S } \rightarrow [ 0,1 ]$是转移函数（状态之间的条件转移概率的集合）
* $R : \mathcal { S } \times \mathcal { A } \times \mathcal { S } \rightarrow \mathcal { R }$是奖励函数，其中$\mathcal { R }$是$R _ { \max } \in \mathbb { R } ^ { + }$范围内的一组连续可能的奖励（例如，$\left[ 0 , R _ { \max } \right]$）
* $\gamma \in [ 0,1 )$是折扣因子

系统在MDP中是完全可观察的，这意味着观察与环境状态相同：$\omega _ { t } = s _ { t }$。在每个时间步$t$，移动到$s _ { t + 1 }$的概率由状态转移函数$T \left( s _ { t } , a _ { t } , s _ { t + 1 } \right)$给出，并且奖励由有界奖励函数$R \left( s _ { t } , a _ { t } , s _ { t + 1 } \right) \in \mathcal { R }$给出。如图3.2所示。注意，第十章介绍了比MDP更一般的情况。

![图3.2](./../../img/rl/survy/3.2.PNG "图3.2")

<center>**图3.2**：MDP的图示。在每个步骤中，代理都会实施动作更改其在环境中的状态并获取奖励</center>

**不同类别的策略**

策略定义了代理如何选择操作。策略可以按照固定或非固定的标准进行分类。非平稳策略取决于时间步长，并且对于有限的情景有用，其中代理试图优化的累积奖励限于有限数量的未来时间步骤。在深度RL的介绍中，考虑了无限的场景，策略是固定的（可以形式化直接扩展到有限的场景，在这种情况下，策略和累积预期回报应该是时间相关的）。

策略也可以根据确定性或随机性这第二个标准进行分类：

* 在确定情况下，策略由$\pi ( s ) : \mathcal { S } \rightarrow \mathcal { A }$描述
* 在随机情况下，策略由$\pi ( s , a ) : \mathcal { S } \times \mathcal { A } \rightarrow [ 0,1 ]$描述，其中$\pi ( s , a )$表示可以在状态$s$中选择动作$a$的概率

**期望回报**

在整个综述中，我们考虑一个RL代理其目标是找到一个策略$\pi ( s , a ) \in \Pi$，以便优化一个期望回报$V ^ { \pi } ( s ) : \mathcal { S } \rightarrow \mathbb { R }$（也被称为V值函数）这样的情况：

$$
V ^ { \pi } ( s ) = \mathbb { E } \left[ \sum _ { k = 0 } ^ { \infty } \gamma ^ { k } r _ { t + k } | s _ { t } = s , \pi \right] \tag {3.1}
$$

其中：

* $r _ { t } = \underset { a \sim \pi \left( s _ { t } , \cdot \right) } { \mathbb { E } } R \left( s _ { t } , a , s _ { t + 1 } \right)$
* $\mathbb { P } \left( s _ { t + 1 } | s _ { t } , a _ { t } \right) = T \left( s _ { t } , a _ { t } , s _ { t + 1 } \right)$同时$a _ { t } \sim \pi \left( s _ { t } , \cdot \right)$

根据期望回报的定义，最优期望回报可以被定义为：

$$
V ^ { * } ( s ) = \max _ { \pi \in \Pi } V ^ { \pi } ( s ) \tag {3.2}
$$

除了V值函数之外，还可以引入一些其它感兴趣的函数。Q值函数$Q ^ { \pi } ( s , a ) : \mathcal { S } \times A \rightarrow \mathbb { R }$定义如下：

$$
Q ^ { \pi } ( s , a ) = \mathbb { E } \left[ \sum _ { k = 0 } ^ { \infty } \gamma ^ { k } r _ { t + k } | s _ { t } = s , a _ { t } = a , \pi \right] \tag {3.3}
$$

在使用Bellman方程的MDP情况下，这个等式可以被递归地重写为：

$$
Q ^ { \pi } ( s , a ) = \sum _ { s ^ { \prime } \in S } T \left( s , a , s ^ { \prime } \right) \left( R \left( s , a , s ^ { \prime } \right) + \gamma Q ^ { \pi } \left( s ^ { \prime } , a = \pi \left( s ^ { \prime } \right) \right) \right) \tag {3.4}
$$

与V值函数类似，最优Q值函数$Q ^ { * } ( s , a )$也可以被定义为：

$$
Q ^ { * } ( s , a ) = \max _ { \pi \in \Pi } Q ^ { \pi } ( s , a ) \tag {3.5}
$$

与V值函数相比，Q值函数的特殊性在于其最优策略可以直接从$Q ^ { * } ( s , a )$获得：

$$
\pi ^ { * } ( s ) = \underset { a \in \mathcal { A } } { \operatorname { argmax } } Q ^ { * } ( s , a ) \tag {3.6}
$$

最优V值函数$V ^ { * } ( s )$是在给定状态下遵循策略$\pi ^ { * }$之后的预期折扣奖励。最优Q值函数$Q ^ { * } ( s , a )$是处于给定状态$s$和给定动作$a$时，在遵循策略$\pi ^ { * }$之后的预期折扣奖励。

也可以定义优势函数：

$$
A ^ { \pi } ( s , a ) = Q ^ { \pi } ( s , a ) - V ^ { \pi } ( s ) \tag {3.7}
$$

与直接遵循策略$\pi$时的期望回报相比，此值描述了动作$a$的好坏程度。

注意，获得对$V ^ { \pi } ( s )$，$Q ^ { \pi } ( s , a )$或$A ^ { \pi } ( s , a )$的估计的一种直接方式是使用蒙特卡罗方法，即通过在遵循策略$\pi$的同时从$s$执行若干模拟来定义一个估计。在实践中，我们将看到在数据有限的情况下这是不可能的。此外，即使有可能，我们也会看到由于计算效率其它方法通常应该被优先考虑。

### **3.2 学习策略的不同组件**

RL代理包括以下一个或多个组件：

* 值函数的表示，用于预测每个状态或每个状态/动作对的好坏程度
* 策略$\pi ( s )$或$\pi ( s , a )$的直接表示
* 一个环境模型（估计的转换函数和估计的奖励函数）结合一个规划算法

前两个组件与所谓的无模型RL相关，并在第四章、第五章中讨论。当使用最后一个组件时，该算法被称为基于模型的RL，将在第六章中讨论。对两者的组合以及为什么使用该组合有用，将在6.2中讨论。图3.3提供了包含所有可能方法的模式。

![图3.3](./../../img/rl/survy/3.3.PNG "图3.3")

<center>**图3.3**：RL的不同方法的一般模式。直接方法使用值函数或策略的表示来在环境中做动作。间接方法使用一个环境的模型。</center>

对于接近现实世界复杂性的大多数问题，状态空间是高维的（并且可能是连续的）。为了学习模型、值函数或策略的估计，RL算法依赖于深度学习的两个主要优点：

* 神经网络非常适合处理高维感知输入（例如时间序列，帧等），并且在实践中，当向状态或动作空间添加额外维度时，它们不需要数据做指数级增加（参见第二章）。
* 此外，它们可以逐步训练，并利用学习过程中获得的额外样本。

### **3.3 从数据中学习策略的不同场景**

我们现在描述可以用RL解决的关键场景。

#### **3.3.1 离线和在线学习**

学习序列决策任务出现在两种情况下：1、离线学习情况下，只有给定环境的有限数据可用；2、在线学习情况下，与学习并行，代理渐次在环境中收集经验。在这两种情况下，第四章到第六章中介绍的核心学习算法基本相同。批设置的特殊性在于代理必须从有限的数据中学习，而不必与环境进一步交互。在这种情况下，第七章介绍的泛化的概念是要点。在在线场景中，学习问题更加复杂，并且不需要大量数据（样本效率）的学习不仅受到学习算法从有限经验中很好地概括的能力的影响。实际上，代理有可能通过探索/开发策略来收集经验。此外，它可以使用一个回放记忆来存储其经验，以便以后可以对其进行重新处理。探索和回放记忆都将在第八章讨论。在批和在线场景中，额外需要考虑的也是计算效率，排除其它情况，这里的计算效率取决于给定梯度下降步骤的效率。所有这些元素将在后面的章节中详细介绍。图3.4中提供了大多数深度RL算法中可以找到不同元素的一般模式。

![图3.4](./../../img/rl/survy/3.4.PNG "图3.4")

<center>**图3.4**：深度RL方法的一般模式</center>

#### **3.3.2 非策略和策略学习**

根据Sutton和Barto在2017年提出的“策略方法试图评估或改进用于制定决策的策略，而非策略方法评估或改进与用于生成数据的策略不同的策略”，在基于非策略的方法中，使用不一定是当前策略下获得的动作时，学习是直接的，该动作只是来自一个不同的行为策略$\beta ( s , a )$。在这些情况下，经验回放允许来自不同行为策略的样本。相反，基于策略的方法通常在与回放缓冲一起使用时引入偏差，因为动作通常不是仅在当前策略$\pi$下获得的。正如将在以下章节中讨论的那样，这使得非策略方法可以有效地进行，因为它们能够利用任何经验；相反，如果不采取特定的谨慎措施，策略方法会在使用非策略动作时引入偏差。

## **4. 深度RL中基于价值的方法**

基于价值的算法旨在建立一个价值函数，以便我们随后定义一个策略。我们在下文中讨论一种最简单和最流行的基于价值的算法，即Q-learning算法及其变体，以及使用参数化逼近器的拟合Q-learning。我们还特别讨论了深度Q-network（DQN）算法的主要元素，当使用神经网络作为函数逼近器从像素玩Atari游戏时，已经实现了超人级控制。然后，我们回顾了DQN算法的各种改进，并提供了关于进一步细节的资源。在本章的最后和下一章中，我们将讨论基于价值的方法与基于策略的方法之间的密切联系。

### **4.1 Q-learning**

Q-learning的基本版本保留了值$Q ( s , a )$的查找表（公式3.3），每个状态 - 动作对都有一个条目。为了学习最佳Q值函数，Q-learning算法利用Bellman方程得到Q值函数，其唯一解是$Q ^ { * } ( s , a )$：

$$
Q ^ { * } ( s , a ) = \left( \mathcal { B } Q ^ { * } \right) ( s , a ) \tag {4.1}
$$

其中$\mathcal { B }$是Bellman算子，将任意函数$K : \mathcal { S } \times \mathcal { A } \rightarrow \mathbb { R }$映射到另一个函数$\mathcal { S } \times \mathcal { A } \rightarrow \mathbb { R }$，其定义如下：

$$
( \mathcal { B } K ) ( s , a ) = \sum _ { s ^ { \prime } \in S } T \left( s , a , s ^ { \prime } \right) \left( R \left( s , a , s ^ { \prime } \right) + \gamma \max _ { a ^ { \prime } \in \mathcal { A } } K \left( s ^ { \prime } , a ^ { \prime } \right) \right) \tag {4.2}
$$

根据Banach定理，Bellman算子$\mathcal { B }$存在固定点，因为它是收缩映射（Bellman算子是收缩映射，因为可以证明对于任意一对游街函数$K , K ^ { \prime } : S \times A \rightarrow \mathbb { R }$，遵循以下条件：$\left\| T K - T K ^ { \prime } \right\| _ { \infty } \leq \gamma \left\| K - K ^ { \prime } \right\| _ { \infty }$）。在实践中，在下列条件下，可以获得收敛到最优值函数的一个一般证明：

* 状态 - 动作对是离散地表示的，并且
* 在所有状态下重复采样所有动作（这确保了足够的探索，因此不需要访问转换模型）

由于高维（可能是连续的）状态 - 动作空间，这种简单的场景通常是不适用的。在该上下文中，需要参数化值函数$Q ( s , a ; \theta )$，其中$\theta$指的是定义Q值的一些参数。

### **4.2 拟合Q-learning**

经验以元组$< s , a , r , s ^ { \prime } >$的形式收集在给定数据集$D$中，其中下一时间步骤的状态$s ^ { \prime }$从$T ( s , a , \cdot )$中得出，并且奖励$r$由$R \left( s , a , s ^ { \prime } \right)$给出。在拟合Q-learning中，该算法从Q值$Q \left( s , a ; \theta _ { 0 } \right)$的一些随机初始化开始，其中$\theta _ { 0 }$指的是初始参数（通常使初始Q值相对接近于0，以避免学习缓慢）。然后，被更新为一个朝向目标值的位于第$k ^ { t h }$次迭代$Q \left( s , a ; \theta _ { k } \right)$处的Q值的近似值：

$$
Y _ { k } ^ { Q } = r + \gamma \max _ { a ^ { \prime } \in \mathcal { A } } Q \left( s ^ { \prime } , a ^ { \prime } ; \theta _ { k } \right) \tag {4.3}
$$

其中，$\theta _ { k }$是指在第$k ^ { t h }$次迭代中定义Q值的一些参数。

在神经拟合Q-learning（NFQ）中，可以提供状态作为Q-network的输入，并且为每个可能的动作给出不同的输出。这提供了一种有效的结构，其具有在神经网络中对于一个给定的$s ^ { \prime }$，在单个前向传播中获得对$\max _ { a ^ { \prime } \in A } Q \left( s ^ { \prime } , a ^ { \prime } ; \theta _ { k } \right)$的计算的优点。使用神经网络$Q \left( s , a ; \theta _ { k } \right)$对Q值进行参数化，其中参数$\theta _ { k }$通过随机梯度下降（或一个变体）通过最小化平方损失来更新：

$$
\mathrm { L } _ { D Q N } = \left( Q \left( s , a ; \theta _ { k } \right) - Y _ { k } ^ { Q } \right) ^ { 2 } \tag {4.4}
$$

因此，Q-learning会在参数更新中进行更新的量为：

$$
\theta _ { k + 1 } = \theta _ { k } + \alpha \left( Y _ { k } ^ { Q } - Q \left( s , a ; \theta _ { k } \right) \right) \nabla _ { \theta _ { k } } Q \left( s , a ; \theta _ { k } \right) \tag {4.5}
$$

其中$\alpha$是步长标量，称为学习率。请注意，使用平方损失不是随意的。实际上，它确保$Q \left( s , a ; \theta _ { k } \right)$应该倾向于到随机变量$Y _ { k } ^ { Q }$的期望值没有偏差（当常数$c$等于随机变量$Z$的期望值时，出现$\mathbb { E } \left[ ( Z - c ) ^ { 2 } \right]$的最小值）。因此，它确保$Q \left( s , a ; \theta _ { k } \right)$在假设神经网络非常适合任务且在数据集$D$中收集的经验是多次迭代之后应该足够趋近于$Q ^ { * } ( s , a )$（更多细节将在第七章中给出）。

更新权重时，还会更改目标。由于神经网络的泛化和推广能力，这种方法可以在状态 - 动作空间的不同位置构建大的错误数据集。注意，即使是符合线性回归的拟合值迭代也可能存在差异。然而，当使用仅具有插值能力的线性函数逼近器，例如基于核的回归器（k-最邻近，线性和多线性插值等）或基于树的集成方法时，不会出现这种缺点。但是，这些方法尚未证明能够成功处理高维输入。因此，公式4.2中Bellman算子的收缩映射属性不足以保证收敛。实验证明，这些误差可能随着这一更新规则而传播，因此收敛可能缓慢甚至不稳定。使用函数逼近器的另一个相关的破坏性副作用是，由于max运算符，Q值往往被高估。由于不稳定性和过高估计的风险，必须个别注意确保正确学习。

### **4.3 深度Q-network**

利用来之NFQ的思想，Mnih等人提出的深度Q-network（DQN）算法能够通过从像素中学习，在各种Atari游戏的在线场景下获得强大的性能。它使用两种启发式方法来限制不稳定性：

* 公式4.3中的目标Q-network由$Q \left( s ^ { \prime } , a ^ { \prime } ; \theta _ { k } ^ { - } \right)$代替，其中参数$\theta _ { k } ^ { - }$仅在每次$C \in \mathbb { N }$次迭代时更新，进行一下赋值$\theta _ { k } ^ { - } = \theta _ { k }$。这防止了不稳定性快速传播并且降低了发散的风险，因为目标值$Y _ { k } ^ { Q }$对于$C$次迭代保持固定。目标网络的概念可以看作是拟合Q-learning的实例，其中目标网络更新之间的每个周期对应于单个拟合的Q迭代。
* 在在线场景中，回放记忆保留了最后$N _ { \text { replay } } \in \mathbb { N }$时间步的所有信息，其中经验是通过遵循$\epsilon$-greedy收集的。然后，根据在回放记忆中随机选择的一组元组$< s , a , r , s ^ { \prime } >$（称为小批量）进行更新。该技术允许更新覆盖范围广泛的状态 - 动作空间。此外，与单个元组更新相比，一个小批量更新具有更少的方差。因此，它提供了对参数进行更大更新的可能性，同时支持高效的算法并行化。

该算法的草图如图4.1所示。

![图4.1](./../../img/rl/survy/4.1.PNG "图4.1")

<center>**图4.1**：DQN算法的草图。$Q \left( s , a ; \theta _ { k } \right)$在其领域中的任何地方被初始化为随机值（接近0），并且回放记忆最初为空；目标Q-network参数$\theta _ { k } ^ { - }$仅在每$C$个迭代时用Q-network参数$\theta _ { k }$更新，并且在更新之间保持固定；使用一组在回放记忆中随机获取的元组$< s , a >$及其对应的目标值形成的小批量数据（例如，32个元素）计算更新。</center>

除了目标Q-network和回放记忆之外，DQN还使用了其它重要的启发式方法。为了使目标值保持在合理的范围内并确保在实践中正确学习，奖励将被裁剪在-1和+1之间。削减奖励限制了误差导数的范围，并且使得在多个游戏中使用相同的学习率更容易（但是，它引入了偏差）。在玩家有多条命的游戏中，一个技巧也是将终端状态与生命损失相关联，使得代理避免这些终端状态（在终端状态中，折扣因子被设置为0）。

在DQN中，还使用了许多深度学习的特定技术。特别是，输入的预处理步骤用于减少输入维度，标准化输入（它将像素值缩放为$[ - 1,1 ]$）并处理任务的某些特殊之处。此外，卷积层用于神经网络函数逼近器的第一层，并且使用称为RMSprop的随机梯度下降的变体来执行优化。

### **4.4 Double DQN**

Q-learning中的max操作（公式4.2，4.3）使用相同的值来选择和评估动作。这使得在不准确或噪声的情况下更有可能选择过高估计的值，从而导致过度乐观的估值。因此，DQN算法引起向上偏差。双估计方法对每个变量使用两个估计值，这就允许选择估计量并将其值解耦。因此，无论估计的Q值中的误差是来源于环境中的随机性，函数近似，非平稳性还是任何其它因素，其都允许在估计动作时去除正偏差。在Double DQN或DDQN中，目标值$Y _ { k } ^ { Q }$被替换为：

$$
Y _ { k } ^ { D D Q N } = r + \gamma Q \left( s ^ { \prime } , \underset { a \in \mathcal { A } } { \operatorname { argmax } } Q \left( s ^ { \prime } , a ; \theta _ { k } \right) ; \theta _ { k } ^ { - } \right) \tag {4.6}
$$

这导致了对Q-learning值的低估，以及稳定性的改善，从而改善了性能。与DQN相比，具有权重$\theta _ { t } ^ { - }$的目标网络被用于评估当前的贪心动作。注意，仍然根据获得的当前权重$\theta$的值来选择策略。

### **4.5 决斗网络架构**

在Wang等人2015年的研究中，神经网络架构解耦了值和优势函数$A ^ { \pi } ( \mathcal { S } , a )$（公式3.7），这导致了性能的提高。Q值函数由下式给出：

$$
\begin{aligned} Q \left( s , a ; \theta ^ { ( 1 ) } , \right. & \theta ^ { ( 2 ) } , \theta ^ { ( 3 ) } ) = V \left( s ; \theta ^ { ( 1 ) } , \theta ^ { ( 3 ) } \right) \\ & + \left( A \left( s , a ; \theta ^ { ( 1 ) } , \theta ^ { ( 2 ) } \right) - \max _ { a ^ { \prime } \in \mathcal { A } } A \left( s , a ^ { \prime } ; \theta ^ { ( 1 ) } , \theta ^ { ( 2 ) } \right) \right) \end{aligned} \tag {4.7}
$$

现在，对于$a ^ { * } = \operatorname { argmax } _ { a ^ { \prime } \in \mathcal { A } } Q \left( s , a ^ { \prime } ; \theta ^ { ( 1 ) } , \theta ^ { ( 2 ) } , \theta ^ { ( 3 ) } \right)$，我们获得$Q \left( s , a ^ { * } ; \theta ^ { ( 1 ) } , \theta ^ { ( 2 ) } , \theta ^ { ( 3 ) } \right) = V \left( s ; \theta ^ { ( 1 ) } , \theta ^ { ( 3 ) } \right)$。如图4.2所示，流向$V \left( s ; \theta ^ { ( 1 ) } , \theta ^ { ( 3 ) } \right)$提供了一个对值函数的估计，而另一个流向产生了一个对优势函数的估计。学习更新在DQN中完成，并且仅有神经网络的结构被修改。

![图4.2](./../../img/rl/survy/4.2.PNG "图4.2")

<center>**图4.2**：具有两个流的决斗网络架构的图示分别估计值$V ( s )$和优势$A ( s , a )$。方框表示神经网络的层，灰色实现并输出方程4.7以组合$V ( s )$和$A ( s , a )$。</center>

事实上，即使失去$V$和$A$的原始语义，其在实践中也会采用稍微不同的方法，因为它增加了优化的稳定性：

$$
\begin{aligned} Q ( s , a ; & \theta ^ { ( 1 ) } , \theta ^ { ( 2 ) } , \theta ^ { ( 3 ) } ) = V \left( s ; \theta ^ { ( 1 ) } , \theta ^ { ( 3 ) } \right) \\ & + \left( A \left( s , a ; \theta ^ { ( 1 ) } , \theta ^ { ( 2 ) } \right) - \frac { 1 } { | \mathcal { A } | } \sum _ { a ^ { \prime } \in \mathcal { A } } A \left( s , a ^ { \prime } ; \theta ^ { ( 1 ) } , \theta ^ { ( 2 ) } \right) \right) \end{aligned} \tag {4.8}
$$

在这种情况下，优势只需要像均值一样快速地改变，这在实践中似乎更好。

### **4.6 分布化DQN**

本章到目前为止所描述的方法都直接逼近了价值函数的预期收益。另一种方法是通过价值分布来实现更丰富的代表性，即可能的累积回报的分布。该值的分布提供了关于代理在其环境中的奖励和转换的内在随机性的更完整信息（注意，这不是代理对环境的不确定性的度量）。

值的分布$Z ^ { \pi }$是当遵循策略$\pi$时从状态 - 动作对到反馈的分布的映射。它的期望值等于$Q ^ { \pi }$：

$$
Q ^ { \pi } ( s , a ) = \mathbb { E } Z ^ { \pi } ( s , a )
$$

这种随机回报也由递归方程描述，但是具有一个分布性质：

$$
Z ^ { \pi } ( s , a ) = R \left( s , a , S ^ { \prime } \right) + \gamma Z ^ { \pi } \left( S ^ { \prime } , A ^ { \prime } \right) \tag {4.9}
$$

其中，我们使用大写字母来强调下一个状态 - 动作对$\left( S ^ { \prime } , A ^ { \prime } \right)$和$A ^ { \prime } \sim \pi ( \cdot | S ^ { \prime } )$的随机性。分布化Bellman方程表明$Z$的分布特征在于三个随机变量的相互作用：奖励$R \left( s , a , S ^ { \prime } \right)$，下一个状态动作$\left( S ^ { \prime } , A ^ { \prime } \right)$以及随机回报$Z ^ { \pi } \left( S ^ { \prime } , A ^ { \prime } \right)$。

实验表明，这种分布化的Bellman方程可以在实践中使用，并以深度学习作为函数逼近器。这种方法具有以下优点：

* 可以实现风险意识行为
* 它可以在实践中提供更高效的学习。这可能看起来令人惊讶，因为DQN和分布化DQN都旨在最大化预期收益（如图4.3所示）。其中一个主要元素是分布化视角自然地提供比标量值函数$Q ( s , a )$更丰富的训练信号集。这些不是优化预期回报所必须的训练信号被称为辅助任务，并导致了学习的改进（这将在第7.2.1节中讨论）。

![图4.3](./../../img/rl/survy/4.3.PNG "图4.3")

<center>**图4.2**：对于图（a）所示的两个策略，图（b）中的图示给出了与期望值$Q ^ { \pi } ( s , a )$相比的值分布$Z ^ { ( \pi ) } ( s , a )$。在左图中，可以看到$\pi _ { 1 }$确定地移动到一个吸收状态，在每个步骤$\frac { R _ { \max } } { 5 }$处有奖励，而$\pi _ { 2 }$以概率0.2和0.8移动到吸收状态，在每个步骤$R _ { \max }$和0处分别获得奖励。从对$( s , a )$，策略$\pi _ { 1 }$和$\pi _ { 2 }$具有相同的预期收益但不同的值分布。</center>

### **4.7 多步学习**

在DQN中，用于更新Q-network参数的目标值（在公式4.3中给出）被估计为直接奖励和反馈中的以下步骤的贡献综合。该贡献是根据其下一个时间步的估计值估算的。出于这个原因，此学习算法被称为是自举的，因为它递归地使用自己的估计值。

这种估计目标值的方法并不是唯一可能的方法。非自举方法直接从反馈中学习（蒙特卡罗），中间解决方案是使用多步目标。在DQN的情况下，这种变体可以通过使用由下式给出的n步目标值来获得：

$$
Y _ { k } ^ { Q , n } = \sum _ { t = 0 } ^ { n - 1 } \gamma ^ { t } r _ { t } + \gamma ^ { n } \max _ { a ^ { \prime } \in A } Q \left( s _ { n } , a ^ { \prime } ; \theta _ { k } \right) \tag {4.10}
$$

其中，$\left( s _ { 0 } , a _ { 0 } , r _ { 0 } , \cdots , s _ { n - 1 } , a _ { n - 1 } , r _ { n - 1 } , s _ { n } \right)$是$n + 1$个时间步长的任意轨迹，其中$s = s _ { 0 }$且$a = a _ { 0 }$也可以使用不同的多步目标的组合：

$$
$Y _ { k } ^ { Q , n } = \sum _ { i = 0 } ^ { n - 1 } \lambda _ { i } \left( \sum _ { t = 0 } ^ { i } \gamma ^ { t } r _ { t } + \gamma ^ { i + 1 } \max _ { a ^ { \prime } \in A } Q \left( s _ { i + 1 } , a ^ { \prime } ; \theta _ { k } \right) \right)$ \tag {4.11}
$$

$\sum _ { i = 0 } ^ { n - 1 } \lambda _ { i } = 1$时，在称为$T D ( \lambda )$的方法中，$n \rightarrow \infty$和$\lambda _ { i }$遵循几何定律：$\lambda _ { i } \propto \lambda ^ { i }$，其中$0 \leq \lambda \leq 1$。

**自举还是不自举？**自举既有优点也有缺点。在消极方面，使用纯自举方法（例如在DQN中）与函数逼近相结合时容易出现不稳定性，因为它们在下一个时间步骤中递归使用它们自己的值估计。相反，诸如n步Q-learning的方法较少依赖于它们自己的值估计，因为对于第n步备份，所使用的估计被$\gamma ^ { n }$衰减。此外，较少依赖自举的方法可以从延迟的奖励中更快地传播信息，因为它们直接从回报中学习。因此，它们可能在计算上更有效率。

自举也有优势。主要优点是使用值自举允许从off-policy样本中学习。实际上，不使用纯自举的方法，例如$n > 1$或$T D ( \lambda )$的n步Q-learning，原则上是基于on-policy的方法，在行为策略$\mu$下，当与不是单独获得的痕迹一起使用时会引入偏差（例如，存储在重放记忆缓冲区中）。

Munos等人2016年提供了通过合格的痕迹从off-policy经验中有效和安全地学习所需的条件。在控制场景中，回溯操作考虑了一系列目标策略$\pi$，它依赖于Q函数的序列（例如$\epsilon-greedy$策略），并寻求近似$Q ^ { * }$（如果$\pi$是贪心或是基于Q估计变得越来越贪心）。它导致以下目标：

$$
Y = Q ( s , a ) + \left[ \sum _ { t \geq 0 } \gamma ^ { t } \left( \prod _ { c _ { s } = 1 } ^ { t } c _ { s } \right) \left( r _ { t } + \gamma \mathbb { E } _ { \pi } Q \left( s _ { t + 1 } , a ^ { \prime } \right) - Q \left( s _ { t } , a _ { t } \right) \right) \right] \tag {4.12}
$$

其中$c _ { s } = \lambda \min \left( 1 , \frac { \pi ( s , a ) } { \mu ( s , a ) } \right)$，$0 \leq \lambda \leq 1$，$\mu$是行为策略（根据观察样本估算）。这种更新Q-network的方式保证了收敛，不受高方差的影响，并且当$\pi$和$\mu$接近时不会不必要地削减痕迹。尽管如此，人们可以注意到，与一步目标（例如在DQN中）相比，估计目标的计算更具扩展性，因为必须在更多状态上估计Q值函数。

### **4.8 所有DQN改进和DQN变体的组合**

最初的DQN算法可以组合4.4至4.7中讨论的不同变体（以及第8.1章中讨论的一些），Hessel等人已于2017年进行了相关研究。他们的实验表明，所有前面提到的DQN扩展的组合在Atari基准测试中给出了最优的性能，无论是在样本效率还是最终性能方面。总的来说，大部分的Atari游戏都可以解决，使得深度RL代理超越人类级别的表现。

基于DQN的方法仍存在一些局限性。其中，这些类型的算法不适合处理大型和/或连续动作空间。此外，它们无法明确学习随机策略。解决这些限制的修改将在下面的第五章中讨论，我们将讨论基于策略的方法。实际上，下一节还将展示基于价值和基于策略的方法可以被视为同一model-free方法的两个方面。因此，离散行为空间和确定性策略的局限性仅与DQN有关。

还可以注意到，基于价值或基于策略的方法不会使用任何环境模型，这会限制其样本效率。第六章将讨论将model-free和model-based方法结合起来的方法。

## **5. 深度RL的策略梯度方法**

本章重点介绍使用策略梯度方法的特定类型强化学习算法。利用基于策略参数的随机梯度上升的变体，这些方法通过找到良好的策略（例如，神经网络参数化策略）来优化性能目标（通常是预期的累积奖励）。请注意，策略梯度方法属于更广泛的基于策略的方法，其中包括进化策略等。这些方法使用从策略参数的抽象实例中得到的学习信号，并且该策略集被开发用于实现更好回报的策略。

在本章中，我们介绍了随机和确定性梯度定理，它们为策略参数提供梯度，以优化性能目标。然后，我们提出了利用这些定理的不同RL算法。

### **5.1 随机策略梯度**

从公式3.1的给定状态$s _ { 0 }$开始的随机策略$\pi$的预期回报可写为：

$$
V ^ { \pi } \left( s _ { 0 } \right) = \int _ { \mathcal { S } } \rho ^ { \pi } ( s ) \int _ { \mathcal { A } } \pi ( s , a ) R ^ { \prime } ( s , a ) d a d s \tag {5.1}
$$

其中$R ^ { \prime } ( s , a ) = \int _ { s ^ { \prime } \in \mathcal { S } } T \left( s , a , s ^ { \prime } \right) R \left( s , a , s ^ { \prime } \right)$，并且$\rho ^ { \pi } ( s )$是折扣状态的分布，定义为：

$$
\rho ^ { \pi } ( s ) = \sum _ { t = 0 } ^ { \infty } \gamma ^ { t } \operatorname { Pr } \left\{ s _ { t } = s | s _ { 0 } , \pi \right\}
$$

对于一个可微策略$\pi _ { w }$，这些算法的基础是策略梯度定理：

$$
\nabla _ { w } V ^ { \pi _ { w } } \left( s _ { 0 } \right) = \int _ { \mathcal { S } } \rho ^ { \pi _ { w } } ( s ) \int _ { \mathcal { A } } \nabla _ { w } \pi _ { w } ( s , a ) Q ^ { \pi _ { w } } ( s , a ) d a d s \tag {5.2}
$$

该结果允许我们根据经验调整策略参数$w : \Delta w \propto \nabla_{w} V^{\pi_{w}}\left(s_{0}\right)$。这个结果特别有趣，因为策略梯度不依赖于状态分布的梯度（即使人们可能已经预料到）。导出策略梯度估计其的最简单方法（即：根据经验估计$\nabla_{w} V^{\pi_{w}}\left(s_{0}\right)$）是使用评分函数梯度估计器，通常称为REINFORCE算法。似然率技巧可以如下利用，以得出根据预期估计梯度的一般方法：

$$
\begin{aligned} \nabla_{w} \pi_{w}(s, a) &=\pi_{w}(s, a) \frac{\nabla_{w} \pi_{w}(s, a)}{\pi_{w}(s, a)} \\ &=\pi_{w}(s, a) \nabla_{w} \log \left(\pi_{w}(s, a)\right) \end{aligned} \tag {5.3}
$$

考虑到公式5.3，可以得出结论：

$$
\nabla_{w} V^{\pi_{w}}\left(s_{0}\right)=\mathbb{E}_{s \sim \rho^{\pi_{w}, a \sim \pi_{w}}}\left[\nabla_{w}\left(\log \pi_{w}(s, a)\right) Q^{\pi_{w}}(s, a)\right] \tag {5.4}
$$

注意，在实践中，大多数策略梯度方法有效地使用未折现的状态分布，而不会损害其性能。

到目前为止，我们已经表明策略梯度方法应该包括策略评估，然后是策略改进。一方面，策略评估估计$Q^{\pi_{w}}$。另一方面，策略改进采用梯度步骤来针对值函数估计优化策略$\pi_{w}(s, a)$。直观地，策略改进步骤增加了动作与其预期回报成比例的可能性。

剩下的问题是代理如何执行策略评估步骤，即如何获得$Q^{\pi_{w}}(s, a)$的估计。估算梯度的最简单方法是用整个轨迹的累积回报替换Q函数估计量。在蒙特卡罗策略梯度中，我们根据策略$\pi_{w}$估算在环境中首次展示时的$Q^{\pi_{w}}(s, a)$。蒙特卡罗估计器与神经网络策略的反向传播结合使用时是一种无偏差的良好估计，因为它估计返回值直至轨迹结束（没有由自举引起的不稳定性）。但是，主要缺点是估计需要在策略上推出并且可能表现出很大的差异。通常需要多次推导以获得良好的返回估计。更有效的方法是使用基于价值的方法给出的返回估计，如5.3小节讨论的Actor-Critic方法。

其次，与公式5.4方程式中使用值函数$Q^{\pi_{w}}$不同，也可以使用优势值函数$A^{\pi_{w}}$。虽然$Q^{\pi_{w}}(s, a)$汇总了策略$\pi_{w}$下给定状态的每个动作的性能，但是优势函数$A^{\pi_{w}}(s, a)$提供了每个动作与状态$s$的预期回报的比较度量，由$V^{\pi_{w}}(s)$给出。使用$A^{\pi_{w}}(s, a)=Q^{\pi_{w}}(s, a)-V^{\pi_{w}}(s)$通常具有比$Q^{\pi_{w}}(s, a)$更低的量值。这有助于减少策略改进步骤中梯度估计量$\nabla_{w} V^{\pi_{w}}\left(s_{0}\right)$的方差，同时不改变期望值。换句话说，值函数$V^{\pi_{w}}(s)$可以被视为梯度估计器的基线或控制变量。当更新符合策略的神经网络时，使用这样的基线可以提高数值效率，即以更少的更新达到给定的性能，因为学习速率可以更大。

实际上，在5.2式中将仅依赖于$s$的基线减去$Q^{\pi_{w}}(s, a)$不改变梯度估计，因为$\forall s, \int_{\mathcal{A}} \nabla_{w} \pi_{w}(s, a) d a=0$。

### **5.2 确定性策略梯度**

策略梯度方法可以扩展到确定性策略。具有连续动作的神经拟合Q迭代（NFQCA）和深度确定性策略梯度（DDPG）算法以这种方法引入了策略的直接表示，其可以扩展NFQ和DQN算法，以克服离散动作的限制。

让我们用$\pi(s)$表示确定性策略$\pi(s) : \mathcal{S} \rightarrow \mathcal{A}$在离散动作空间中，直接的方法是迭代地构建策略：

$$
\pi_{k+1}(s)=\underset{a \in \mathcal{A}}{\operatorname{argmax}} Q^{\pi_{k}}(s, a) \tag {5.5}
$$

其中，$\pi_{k}$是第$k$次迭代的策略。在连续动作空间中，贪婪的策略改进变得有问题，需要在每一步都实现全局最大化。相反，让我们用$\pi_{w}(s)$表示可区分的确定性策略。在这种情况下，一个简单且具有计算吸引力的替代方案是将策略移向$Q$的梯度方向，这就是深度确定性策略梯度（DDPG）算法：

$$
\nabla_{w} V^{\pi_{w}}\left(s_{0}\right)=\mathbb{E}_{s \sim \rho^{\pi} w}\left[\nabla_{w}\left(\pi_{w}\right) \nabla_{a}\left.\left(Q^{\pi_{w}}(s, a)\right)\right|_{a=\pi_{w}(s)}\right] \tag {5.6}
$$

这个等式意味着其依赖于$\nabla_{a}\left(Q^{\pi_{w}}(s, a)\right)$（除了$\nabla_{w} \pi_{w}$），这通常需要使用Actor-Critic方法（参见5.3）。

### **5.3 Actor-Critic方法**

正如我们在5.1和5.2中所见，由神经网络表示的策略可以通过梯度上升来更新确定性和随机情况。在这两种情况下，策略梯度通常需要估计当前策略的值函数。一种常见的方法是使用由两个部分组成的Actor-Critic架构：一个演员（Actor）和一个评论家（Critic）。Actor将策略和评论指向价值函数的估计（例如：Q-value函数）。在深度RL中，演员和评论家都可以用非线性神经网络函数逼近器来表示。演员使用从策略梯度定理导出的梯度并调整策略参数$w$。由$\theta$参数化的评论家估计当前策略$\pi : Q(s, a ; \theta) \approx Q^{\pi}(s, a)$的近似值函数。

**评论家**

从（一组）元组$<s, a, r, s^{\prime}>$（可能来自重放存储器）中，估计评论家的最简单的非策略方法是使用纯自举算法$T D(0)$，其中，在每次迭代时，当前值$Q(s, a ; \theta)$朝目标值更新：

$$
Y_{k}^{Q}=r+\gamma Q\left(s^{\prime}, a=\pi\left(s^{\prime}\right) ; \theta\right) \tag {5.7}
$$

这种方法具有简单的优点，但它不具有计算效率，因为它使用的是纯粹的自举技术，这种技术容易出现不稳定性，并且在时间上奖励的反向传播缓慢。这类似于4.7节中基于值的方法中讨论的内容。

想法是拥有一个架构：

* 样本效率：其应该能够利用off-policy和on-policy的方法（即：其应该能够使用重放记忆）
* 计算效率：对于用接近on-policy行为策略收集的样本，其应该能够从on-policy方法的稳定性和快速奖励传播中获益

有许多方法可以将on-policy和off-policy数据结合起来用于策略评估。算法Retrace(λ)具有以下优点：（1）它可以利用任何行为策略收集的样本而不引入偏差；（2）它是有效的，因为它充分利用了从接近on-policy行为策略收集的样本。这种方法被用于Actor-Critic架构中。这些架构由于使用重放记忆而具有样本效率，并且计算效率高，因为它们使用多步返回，这提高了学习的稳定性并提高了奖励传播的速度。

**演员**

从公式5.4可以看出，随机情况下在策略改进阶段off-policy梯度如下：

$$
\nabla_{w} V^{\pi_{w}}\left(s_{0}\right)=\mathbb{E}_{s \sim \rho^{\pi_{\beta}}, a \sim \pi_{\beta}}\left[\nabla_{\theta}\left(\log \pi_{w}(s, a)\right) Q^{\pi_{w}}(s, a)\right] \tag {5.8}
$$

其中$\beta$一般是不同于$\pi$的行为策略，这使得梯度通常有偏差。这种方法在实践中通常表现得很好，但是在没有GLIE假设的情况下使用有偏差的策略梯度估计器很难分析其收敛性。

注：Greedy in the Limit with Infinite Exploration（GLIE）中的贪婪意味着行为策略必须在一个在线学习环境的限制内变得贪婪（无需探索），其中代理已经收集了无限的经验。这要求：（1）每个动作在无限次访问的每个状态中无限地执行；（2）在极限时，学习策略对Q-value函数贪婪概率为1。

在Actor-Critic场景下，研究了一种使用异步方法在没有经验重放的情况下的on-policy方法，其中多个代理并行执行，并且演员（学习者）被异步训练。代理的并行化还确保每个代理在给定的时间步骤经理韩晶的不同部分。在这种情况下，可以使用n步返回而不引入偏差。这个简单的想法可以应用于任何需要on-policy数据的学习算法，并且它不需要维护重放缓冲区。但是这种异步技巧并不具有样本效率。

另一种方法是将off-policy和on-policy样本结合起来，以权衡off-policy方法的样本效率和on-policy方法梯度估计的稳定性。例如：Q-Prop使用蒙特卡罗on-policy梯度估计器，同时通过使用off-policy评论家作为控制变量来减少梯度估计的方差。Q-Prop的一个限制是它需要使用on-policy样本来估计策略梯度。

### **5.4 自然策略梯度**

自然策略梯度的灵感来自于策略更新的自然梯度理念。自然梯度可以追溯到1988年，后来又适配到强化学习。

自然策略梯度方法使用Fisher信息度量给出的最陡的方向，它使用目标函数的流形。对于目标函数$J(w)$的最简单形式的最陡上升，更新的形式为$\triangle w \propto \nabla_{w} J(w)$。换句话说，更新遵循在$\|\triangle w\|_{2}$约束下最大化$(J(w)-J(w+\triangle w))$的方向。假设$\triangle w$的约束用另一个度量来定义而不是$L_{2}$，对约束优化问题的一阶解通常具有$\triangle w \propto B^{-1} \nabla_{w} J(w)$的形式，其中$B$是一个$n_{w} \times n_{w}$矩阵。在自然梯度中，范数使用Fisher信息度量，由$KL$散度$D_{K L}\left(\pi^{w} \| \pi^{w+\Delta w}\right)$的局部二次近似给出。用于改进策略$\pi_{w}$的自然梯度上升由下式给出：

$$
\triangle w \propto F_{w}^{-1} \nabla_{w} V^{\pi_{w}}(\cdot) \tag {5.9}
$$

其中$F_{w}$是Fisher信息矩阵，由下式给出：

$$
F_{w}=\mathbb{E}_{\pi_{w}}\left[\nabla_{w} \log \pi_{w}(s, \cdot)\left(\nabla_{w} \log \pi_{w}(s, \cdot)\right)^{T}\right] \tag {5.10}
$$

$\nabla_{w} V^{\pi_{w}}(\cdot)$之后的策略梯度通常很慢，因为它们很容易陷入局部最优。然而，自然梯度不遵循参数空间中通常最陡的方向，而是相对于Fisher度量的最陡的方向。请注意，由于自然渐变和普通渐变之间的角度永远不会大于90度，因此在使用自然渐变时也可以保证收敛。

使用自然梯度的警告是，在神经网络具有大量参数的情况下，计算、反转和存储Fisher信息矩阵通常是不切实际的。这就是为什么自然梯度通常不在深度RL实践中使用的原因。然而，已经找到了受这一想法启发的替代方案，并将在下一节中讨论。

### **5.5 信任区域优化**

作为对自然梯度方法的修改，基于信任区域的策略优化方法旨在以受控方式改变策略的同时改进策略。这些基于约束的策略优化方法侧重于使用动作分布之间的KL散度来限制策略中的变化。通过限制策略更新的大小，信任区域方法还限制了状态分布的变化，从而保证了策略的改进。

TRPO算法使用约束更新和优势函数估计来执行更新，重整的优化结果由下式给出：

$$
\max _{\triangle w} \mathbb{E}_{s \sim \rho^{\pi} w, a \sim \pi_{w}}\left[\frac{\pi_{w+\Delta w}(s, a)}{\pi_{w}(s, a)} A^{\pi_{w}}(s, a)\right] \tag {5.11}
$$

受$\mathbb{E} D_{\mathrm{KL}}\left(\pi_{w}(s, \cdot) \| \pi_{w+\Delta w}(s, \cdot)\right) \leq \delta$的约束，其中$\delta \in \mathbb{R}$是超参数。根据经验数据，TRPO使用具有KL约束的共轭梯度来优化目标函数。

近端策略优化（PPO）是TRPO算法的变体，它将约束表示为惩罚或裁剪目标，而不是使用KL约束。与TRPO不同，PPO考虑修改目标函数以乘法将$r_{t}(w)=\frac{\pi_{w+\Delta w}(s, a)}{\pi_{w}(s, a)}$从1移动的策略的变化。PPO最大化的裁剪目标由下式给出：

$$
\underset{s \sim \rho^{\pi} w, a \sim \pi_{w}}{\mathbb{E}}\left[\min \left(r_{t}(w) A^{\pi_{w}}(s, a), \operatorname{clip}\left(r_{t}(w), 1-\epsilon, 1+\epsilon\right) A^{\pi_{w}}(s, a)\right)\right] \tag {5.12}
$$

其中$\epsilon \in \mathbb{R}$是一个超参数。该目标函数裁剪概率比以约束$r_{t}$在区间$[1-\epsilon, 1+\epsilon]$中的变化。

### **5.6 结合策略梯度和Q-learning**

策略梯度是在强化学习环境中改进策略的有效技术。正如我们所看到的，这通常需要估计当前策略的值函数，而一个具有样本效率的方法是使用可以处理非策略数据的Actor-Critic架构。

与第4章中讨论的基于DQN的方法不同，这些算法具有以下属性：

* 它们能够使用连续的动作空间。这在机器人技术等应用中尤其有用。在这些应用中，力和扭矩可以为连续的值。
* 它们可以代表随机策略，这对于构建可以明确探索的策略非常有用。这在最优策略是随机策略的场景中也是有用的（例如，在纳什均衡是随机策略的多智能体场景中）。

然而，另一种方法是将策略梯度方法直接与非策略的Q-learning相结合。在某些特定环境中，根据损失函数和使用的熵正则化，基于价值的方法和基于策略的方法是等效的。例如，当添加熵正则化时，公式5.4可以写成：

$$
$\nabla_{w} V^{\pi_{w}}\left(s_{0}\right)=\mathbb{E}_{s, a}\left[\nabla_{w}\left(\log \pi_{w}(s, a)\right) Q^{\pi_{w}}(s, a)\right]+\alpha \mathbb{E}_{s} \nabla_{w} H^{\pi_{w}}(s)$ \tag {5.13}
$$

其中$H^{\pi}(s)=-\sum_{a} \pi(s, a) \log \pi(s, a)$。由此可以注意到，通过以下策略：$\pi_{w}(s, a)=\exp \left(A^{\pi_{w}}(s, a) / \alpha-H^{\pi_{w}}(s)\right)$。满足最优。因此，我们可以使用该策略导出优势函数的估计：$\tilde{A}^{\pi_{w}}(s, a)=\alpha\left(\log \pi_{w}(s, a)+H^{\pi}(s)\right)$。因此，我们可以将所有无模型方法视为同一方法的不同方面。

剩下的一个限制是基于价值和基于策略的方法都是无模型的，并且它们不适用任何环境模型。下一章将介绍使用基于模型的方法的算法。

## **6. 基于模型的深度RL方法**

在第4章和第5章中，我们讨论了依赖于基于价值或基于策略的方法的无模型方法。在本章中，我们将介绍基于模型的方法，该方法依赖于环境模型（动力学和奖励函数）以及规划算法。在6.2中，讨论了基于模型和无模型方法的各自优势，以及如何集成这两种方法。

### **6.1 纯粹的基于模型的方法**


